\documentclass{article}

\usepackage{float}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage[a4paper]{geometry}

\definecolor{keywdcolor}{HTML}{0000FA}

\begin{document}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{gray},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{keywdcolor}\textbf,       % keyword style
  language=C++,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\small\color{black}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{orange},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\tableofcontents
\newpage

\section{Erstes Programm}

\subsection{Vorbereitung}

Da der Computer (noch) kein Deutsch und auch kein English sprechen kann müssen wir ihm die Befehle in einer Anderen Sprache geben: Maschinensprache. Da Maschinensprache aber für einen Meschen kaum zu verstehen ist haben wir uns Programme geschrieben die etwas das schon fast wie Text aussieht für den Computer übersetzten. Diese Programme nennt man Compiler. Für C heißt unser Compiler gcc und für C++ heißt er g++.

Wir brauchen also einen Compiler. Unter Linux ist der bereits vorinstalliert (gcc und g++). Daher empfehle ich erst mal unter Linux anzufangen oder jemanden (Papa) um Hilfe zu bitten wenn du es doch unter Mac versuchen willst.

Um zu Testen ob schon ein Compiler installiert ist in einem Terminal einfach ``gcc -v'' eingeben.

Das andere was wir brauchen ist das was schon fast wie Text aussieht, der Quellcode. Darein schreiben wir in einer Mischung aus English, Mathe und Klammern was der Computer machen soll. Unser erstes Programm soll einfach nur ``Hallo'' sagen.

\subsection{Programm Schreiben}

Jedes Programm ist in kleiner Unterprogramme, die Funktionen heißen, aufgeteilt. Jede dieser Funktionen soll genau eine Funktion oder Aufgabe erledigen. Es gibt eine besondere Funktion deren Aufgabe es ist den Ablauf des Programms zu starten, die heißt \textit{main} und sieht so aus:

\begin{lstlisting}
  int main(int argc, char ** argv) {

    return 0;
  }
\end{lstlisting}
Um unser Programm zu schreiben brauchen wir eine neue Datei in die wir schreiben können. Also erzeugen wir uns einfach eine neue mit dem Namen \textit{hallo.c}, dann schreiben wir uns da schon mal die Funktion \textit{main} rein.

Jetzt wollen wir dem Computer sagen dass er uns Hallo sagen soll wenn das Programm läuft. Dafür brauchen wir wieder eine Funktion, diese wird uns aber schon vom Compiler gegeben. Sie heißt \textit{printf}. Damit der Computer ``Hallo'' sagt müssen wir unser Programm so verändern:
\begin{lstlisting}
  int main(int argc, char ** argv) {

    printf("Hallo\n");
    return 0;
    
  }
\end{lstlisting}
Das ``\textbackslash n'' nach dem ``Hallo'' ist dafür da die Zeile zu beenden.

Bevor wir den Compiler unser Programm übersetzen lassen können müssen wir ihm aber noch sagen wo \textit{printf} zu finden ist. Das machen wir indem wir am Anfang des Programmes eine Datei \textit{includen}.

\begin{lstlisting}
  #include <stdio.h>
  
  int main(int argc, char ** argv) {

    printf("Hallo\n");
    return 0;
    
  }
\end{lstlisting}

Jetzt ist unser Programm bereit um kompiliert zu werden.

\subsection{Kompilieren}

Wir müssen jetzt unser Programm vom Compiler übersetzten (kompilieren) lassen. Dafür machen wir ein Terminal auf und gehen an den Ort wo wir unsere Datei gespeichert haben. (mit cd kann man Ordner wechseln). Jetzt geben wir folgenden Befehl ein.
\begin{verbatim}
gcc -o hallo.x hallo.c
\end{verbatim}

Dann sollte wenn alles gut geht eine neue Datei mit dem Namen \textit{hallo.x} erschienen sein. Das ist unser fertiges Programm das wir dem dem Befehl\begin{verbatim}./hallo.x\end{verbatim} ausführen können.

Jetzt ist unser erstes Programm fertig und wir können weitere Funktionen dazufügen um es noch mehr machen zu lassen.

\section{Variabeln und Rechnen}

Viel Aufgaben die der Computer erledigen soll enthalten Rechenaufgaben und brauchen Daten die verarbeitet werden müssen. Zum Beispiel braucht ein Programm das einen Text verschlüsseln soll den Text den es zu verschlüsseln gilt und noch weitere Informationen.

\subsection{Variabeln}

Variabeln sind die Darstellung der Daten. Eine Variabel ist nur ein name der einem Block im Speicher des Computers liegt. Diese Namen sind sehr praktisch da man so nicht wissen muss wo genau die Daten liegen.

\subsubsection{Datentypen}

Die Daten die im Computer verarbeitet werden sind alle nur verschieden lange Blöcke aus Nullen und Einsen. Damit der Compiler und nacher der Computer weiß was diese Zahlen darstellen sollen gibt es Datentypen. Diese Geben zum Beispiel an das es sich um eine ganze Zahl handelt, oder ein Zahl mit Komma...

\begin{table}[H]

  \begin{tabular}{c | c }

    Datentyp & dargestelltes Object\\
    \hline
    char   & Ein Charrakter (Buchstabe, Leerzeichen, Satzzeichen, ...)\\
    int    & Eine ganze Zahl ($-2147483648$ bis $2147483647$)\\
    long   & Eine ganze Zahl ($-2^{64}$ bis $2^{64}-1$)\\
    float  & Eine nicht sehr genaue Komma-Zahl\\
    double & Eine Fließkommazahl\\
    bool   & (nur C++) Wahr oder Falsch\\
  \end{tabular}

  \caption{Liste der wichtigsten Datentypen in C/C++}
  
\end{table}

\subsubsection{Deklaration und Affektation}

Variabeln müssen deklariert werden, das heißt wir müssem dem Compiler sagen das wir gerne eine Variabel benutzen möchte. Um eine Variabel zu deklarieren müssen wir dem Compiler nicht nur den Namen der Variabel sondern auch ihren Typen geben, damit er weiß wie viel Speicher er belegen muss. Die deklaration ist also einfacht Typenname gefolgt vom Namen einer Variabel. Man kann auch mehr als eine Variabel gleichzeitig deklarienren in dem man die Namen mit kommas trennt.

\begin{lstlisting}
  int i;
  int k, intValue;
  double value;
\end{lstlisting}

Wenn wir eine Variabel deklariert haben dann können wir ihr einen Wert zuweisen.
\begin{lstlisting}
  i = 0;
  intValue = 12;
  value = 3.1415;
\end{lstlisting}

Man kann auch beide Schritte kombinieren um Platzt zu sparen.
\begin{lstlisting}
  int tmp = 12;
\end{lstlisting}

Wichtig ist nur einer Variabel immer einen Wert zuzuweisen bevor sie benutzt wird. Da die Variabel nur eine Zelle im Speicher ist hat sie sonst den Wert dessen was vorher dort lag.

\subsection{Rechenoperationen}

\subsubsection{Standard-Operationen: +,-,*,/}

Es gibt in C/C++ die vier Standard-Operationen für alle Zahlentypen (char ist auch eine Zahl). Wir können also ohne Probleme zwei Zahlen oder Variabeln mit einenander addieren, substrahieren, multiplizieren und dividieren solange sie den gleichen Typen haben.

\begin{lstlisting}

  int i = 0;
  int k = 12;

  i = k + 3;   // i ist jetzt 15

  i = i / 3;   // i ist jetzt i / 3 = 5

\end{lstlisting}

Wenn variabeln unterschiedliche Typen haben wird das Ergebniss immer im Typen mit dem größten Darstellungsraum angegeben. Das ist aber erst später wenn wir richtig komplexe Sachen machen wollen relevant.

\subsubsection{Komplexere Rechnungen}

Viele Rechnungen kommen mit den Standart-Operationen aus, aber manchmal braucht man doch komplexere mathematische Funktionen wie Wurzel oder Potentz ($a^b$). Diese Funktionen müssen wir uns hohlen, und zwar aus der Datei \textit{math.h} die wir in unserem Programm includen müssen.

\begin{lstlisting}

  #include <math.h>
  #include <stdio.h>

  int main(int argc, char ** argv) {

    double a = 2.0;

    double wurzelA = sqrt(a); //Quadratwurzel (square root, sq rt, sqrt)

    printf("WurzelA = %lf\n", wurzelA); //So geben wir double-Werte aus.

    return 0;

  }

\end{lstlisting}

Jetzt können wir schon einiges machen, wir können uns Sachen merken und damit rechnen.

Um mit den Komplexen Operationen rechnen zu können brauchen wir die Mathe-Bibliothek beim Compilieren.

\begin{verbatim}
gcc -o program.x program.c -lm
\end{verbatim}

\section{Steuerung}

Bisher können wir zwar Rechnen, aber wir können alles blos einmal in einer vorgegebenen Reihenfolge machen. Was machen wir aber zum Beispiel falls wir testen Wollen ob wir überhaupt rechnen dürfen? ($\sqrt{-23}$ geht nicht und das Programm stürzt ab). Wir brauchen also etwas mit dem wir Sachen nur unter bestimmten Umständen ausführen können ($x > 0$), oder sie mehrfach für ähnliche Werte durchlaufen lassen können.

\subsection{Bedingungen}

Bedingungen sind sehr wichtig, damit können wir unsere If, und unsere Schleifen steuern. Eine Bedingung ist jeder Ausdruck der Wahr ($\neq 0$) oder Falsch ($=0$) zurückgibt.

\subsubsection{Vergleiche}

Vergleiche vergleichen ganz einfach zwei Zahlen und sagen ob der Ausdruck stimmt.
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c | c}

    Vergleich in C/C++ & in Mathe\\
    \hline
    $==$ & $=$\\
    $<=$ & $\leq$\\
    $>=$ & $\geq$\\
    $>$  & $>$\\
    $<$  & $<$\\
    $!=$ & $\neq$
    
  \end{tabular}
\end{table}

Hier ist wichtig zu sehen das $=$ mit == also zwei Zeichen geprüft wird, sonst ist es eine Affektation wie bei Variabeln.

\subsubsection{Bedingungen Verbinden}

Jetzt können wir einzelne Bedingungen aufstellen, was machen wir aber wenn wir mehr als eine Bedingung brauchen um etwas zu Testen, zum Beispiel $x < 10$ und $x > 4$. Dafür gibt es logische Operationen mit denen wir Bedingungen Verknüpfen können.

\begin{table}[H]
  \centering
  A und B sind Bedingungen
  \begin{tabular}{c|c|c}

    Operation & Mathe-Ausdruck & Erklärung\\
    \hline
    A \&\& B & $A \land B$ & A und B müssen war sein\\
    A $||$ B & $A \lor B$ & A oder B oder beide müssen wahr sein\\
    !A & $\neg A$ & nicht A, Falsch wenn A wahr ist und umgekehrt\\
    
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{lstlisting}
  int i = 2;
  if (i == 2 || i == 3) { // i = 2 oder i = 3
    printf("i ist 2 oder 3");
  }
  if (i > 2 && i < 12) {  // i > 2 und i < 12
    printf("2 < i < 12");
  }
  if (!(i > 2 && i < 12)) {  // i < 2 oder i > 12
    printf("2 > i oder i > 12");
  }
\end{lstlisting}

\subsection{If-anweisung}

Wir können mit einer If-Anweisung eine einzige bedingung angeben die sagt ob etwas ausgeführt werden soll. Zu dem If gibt es noch das Else welches es uns ermöglicht genau dann etwas zu tun wenn unser If nicht ausgeführt wird.

\begin{lstlisting}

  int main(int argc, char ** argv) {

    int a = 12;

    if (a == 0) {
      printf("a ist null\n");
    }
    else if (a == 2) {
      printf("a ist zwei\n");
    }
    else {
      printf("a ist werder null noch zwei\n");
    }

  }
  
\end{lstlisting}

\subsection{Schleifen}

Mit Schleifen können wir Anweisungen wiederholen. (Hier zählen alle Beispiele von 0 bis 9).

\subsubsection{While}

Eine While Schleife ermöglicht es uns etwas zu tun solange eine Bedingung wahr ist.

\begin{lstlisting}
  int i = 0;
  while (i < 10) {

    printf("i = %d\n", i)//Hier wird i ausgegeben

    i++;    //  i = i + 1 <=> i += 1 <=> i++
    
  }
\end{lstlisting}

\subsubsection{Do-While}
Eine Do-While-Schleife ist wie eine While-Schleife nur wird die Bedinung am Ende und nicht am Anfang getestet.

\begin{lstlisting}
  int i = 0;
  do {
    
    printf("i = %d\n", i);
    i++;
    
  } while (i < 10);
\end{lstlisting}

\subsubsection{For}

Eine For-Schleife ist eine Schleife in der wir noch angeben können was direkt vor dem Beginn der Schleife und als letztes vor dem Test zur Wiederholung passieren soll.

\begin{lstlisting}
  int i;
  for (i = 0; i < 10; ++i) {
    printf("i = %d\n", i);
  }
\end{lstlisting}

Bevor wir mit der Schleife beginnen setzen wir $i = 0$ und nach jedem Durchlauf wir i um Eins erhöht.

\section{Funktionen}

Funktionen sind wie oben angesprochen kleine Blöcke innerhalb unseres Programms die eine bestimmte Aufgabe erledigen. Funktionen bestehen aus einem Kopf und einem Körper.
\subsection{Kopf}
Im Kopf der Funktion werden ihr Typ, ihr Name, und ihre Parameter festgelegt.

\begin{lstlisting}
  int counter();
  double multiply(double a, double b);
\end{lstlisting}

\textit{counter} ist eine Funtion die einen int zurückgibt.
\textit{multiply} gibt einen double zurück und braucht zwei doubles als Eingabe.

\subsection{Körper}
Im Körper der Funktion können wir angeben was passieren soll wenn wir die Funktion irgendwo anders aufrufen. (Man kann in C auch eine Funktion in sich selbst aufrufen).
\begin{lstlisting}
  /*
  Funktion zur berechnung der Summe aller Zahlen <= n und >= 0
  */
  int summe(int n) {

    if (n == 0) {
      return 0;
    }
    else {
      return n + summe(n-1);
    }
    
  }
\end{lstlisting}

Mit dem Schlüsselwort \textit{return} können wir die Ausführung der Funktion beenden und einen Wert zurückgeben.

\section{Ein bischen Üben}

Jetzt wo wir die wichtigsten Bausteine unserer Programme kennen können wir ein paar kleine Probleme lösen.

\subsection{Quadratische Gleichung}

Eine quadratische Gleichung sieht so aus: $ax^2+bx+c=0$.

\subsubsection{Eine Gleichung lösen lassen}
Jetzt wollen wir ein Programm schreiben, das uns so eine Gleichung lößt. Hier ist ein Grundgerüst, man muss nur noch in der Funktion \textit{solve} den Körper füllen.
\begin{lstlisting}

  #include <math.h>
  #include <stdio.h>

  void solve(double a, double b, double c) {

    //Hier muss was hin

  }

  // Main-Funktion, nicht veraendern
  int main(int argc, char ** argv) {

    //Unsere drei werte
    double a,b,c;

    //Hier lese ich die Werte ein
    printf("a=?\n");
    scanf("%lf", &a);
    printf("b=?\n");
    scanf("%lf", &b)
    printf("c=?\n");;
    scanf("%lf", &c);

    //solve wird aufgerufen
    solve(a,b,c);

  }
  
\end{lstlisting}

\subsubsection{Viele Gleichungen lösen lassen}

Jetzt wollen wir alle gleichungen lösen lassen wo $a,b,c\in\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$ sind. Also einfach alles zum einlesen aus der main streichen und durch irgendwelche Schleifen ersetzen.

\section{Pointer, ein (Alb-)Traum}

Pointer sind ein sehr einfaches Konzept, man muss es nur einmal verstanden haben. Bisher haben wir uns immer den einen Wert in einer Variabel gespeichert, jetzt wollen wir aber nicht den Wert kennen sonder nur wissen wo wir ihn gespeichert haben. Dafür benutzen wir Pointer.

Pointer sind also nichts weiter als Variabeln die uns nicht eine Adresse im Speicher angeben. Ein wenig wie ein Inhaltsverzeichnis in einem Buch, hier wäre die Adresse einfach die Seitenzahl. Im Speicher sind die Adressen einfach nur die Nummer des Bytes wo die Daten anfangen.

\subsection{Deklaration und Syntax}

Diese Untersektion enthält blos Sachen zur Angabe wie man einen Pointer definiert und so weiter.

\begin{lstlisting}

  int * ptr; //Ein pointer auf einen int
  int a,b;

  ptr = &a; //mit & koennen wir uns die Adresse von a hohlen.
  b = *ptr; //mit * koennen wir den Wert auf den ptr zeigt lesen und schreiben.

\end{lstlisting}

\begin{table}[H]

  \centering

  \begin{tabular}{l | l}

    Operation & Aktion\\
    \hline
    *ptr & gibt den Wert hinter ptr an\\
    \&a   & gibt die Adresse der Variabel a an\\
    ptr + a & Verschiebt den Pointer um a Plätze im Speicher\\
    ptr - a & Verschiebt den Pointer um -a Plätze im Speicher\\
    ptr++ & Verschiebt ptr um eine Stelle im Speicher\\
    ptr- - & Verschiebt ptr um minus eine Stelle im Speicher\\
    ptr[a] & genau wie *(ptr + a)\\
    
  \end{tabular}

  \caption{Wichtige Operationen mit Pointern}
  
\end{table}


\subsection{Warum brauche ich sowas?}

Pointer enthalten wie gesagt nur die Adresse eines Elementes im Speicher. Auf den ersten Blick erscheint das etwas unnötig, schließlich kümmert sich um sowas ja eigentlich der Compiler. Es gibt aber Situationen wo Pointer extrem hilfreich sind.

\subsubsection{Mehrfache Rückgabe}

Wir wissen das wir in einer Funktion mit \textit{return} \textbf{einen} und auch nur \textbf{einen} Wert zurückgeben können. Jetzt wollen wir aber zwei Werte wissen, zum Beispiel die beiden Lösungen einer Gleichung, was sollen wir tun?

Die eleganteste Lösung ist einfach der Funktion zu sagen wo sie ihre Ergebnisse hinschreiben soll. Also geben wir unserer Funktion einfach zwei Pointer und nach dem Berechnen screibt sie dann an diese Adressen.

\begin{lstlisting}

  void solve(double a, double b, double c, double * x1, double * x2) {

    double v1;
    double v2;
    
    //Berechnung von v1 und v2

    *x1 = v1; //wir schreiben den Wert von v1 an die Adresse x1
    *x2 = v2; //wir schreiben den Wert von v2 an die Adresse x2

  }
  
\end{lstlisting}

\subsubsection{Eingabe Abfragen}

Wenn wir mit der Funktion \textit{scanf} eine Eingabe abfragen dann gibt diese uns nur an wie viele Zeichen sie gelesen hat. Wenn wir die Werte kennen wollen dann müssen wir ihr sagen wo sie diese hinschreiben soll. Also braucht sie Pointer um genau diese Informationen zu bekommen.

\begin{lstlisting}

  int wert;

  scanf("%d", &wert); //Wir lesen einen int in wert ein.
  printf("Wir haben %d gelesen\n", wert);
  
\end{lstlisting}

\subsection{Arrays}

Ein weiterer Punkt wo Pointer nützlich sind, sind Arrays. Bisher hatten wir immer nur Variabeln mit einem einzigen Wert, jetzt wollen wir viele Werte in einer Variabel Speicher, ein wenig wie eine Aufzählung.

Jetzt ist wieder die Frage warum? Wir hatten doch nicht viele Probleme mit einem Einzigen Wert pro Variabel. Aber es gibt wieder Probleme die sich mit sowas nur sehr schwer lösen lassen, zum Beispiel hat ein Bild ja (sehr) viele Pixel, wenn wir jetzt für jeden davon eine Variabel bräuchten wäre es nicht mehr möglich den Code lesen zu können.

\subsubsection{Wie sieht ein Array aus?}

Arrays sind einfache Felder im Speicher die wir für uns reserviert haben. Wir haben irgendwo dem Computer gesagt, gib mir mal $n$ ints bitte. Das haben wir entweder direkt den Compiler machen lassen, oder später wärend das Programm läuft unser lieblings Bertriebtssystem Linux.

Jetzt haben wir also einen Block Speicher in dem wir uns austoben können. Sagen wir wir haben $n$ ints als Speicher reserviert, dann haben wir einen Block bekommen der so groß ist wie $n$ ints die so dicht wie möglich hintereinander liegen. Um auf das Array zugreifen zu können kriegen wir immer wenn wir eines Anlegen die Adresse des nullten (Computer zählen von null los, ist viel einfacher) Elementes gegeben.

\begin{lstlisting}
  int data[32]; //so mache ich mir ein Array das der Compiler fuer mich bereitstellen soll, die Groesse muss fest sein.

  int a;
  int * data2 = malloc(sizeof(int) * a); //So kriege ich Speicher vom Computer, hier kann die Groesse erst beim Laufen bekannt sein.
  
\end{lstlisting}

Wir kennen also die Adresse des nullten Elementes im Speicher, wie greife ich auf ein anderes zu? Dafür haben wir die $[$ $]$ Klammern bei den Pointern gehabt. Wir können jetzt einfach diese Klammern nehmen um auf ein anderes Element zuzugreifen. Aber VORSICHT, wenn wir auf eine Adresse zugreifen die wir nicht reserviert haben stürzt schnell mal das Programm ab. (Segmentation fault. Core dumped.)

\begin{lstlisting}

  int index = 3;
  
  int i = data[1];

  int j = data[33];  //Data hat nur Elemente bis 31 => dumme Idee.
  int k = data[-1];  //Data hat erst Elemente ab 0 => sehr, wirklich sehr, dumme Idee.

  data[index] = 0;   // So setzen und veraendern wir Werte im Array
  
\end{lstlisting}

\section{Ein wenig Übung, diesmal macht es Spaß}

Jetzt sind wir endlich soweit das wir unser erstes Spiel schreiben können, und dann auch gleich noch eines mit zwei Spielern. Gut, es wird nicht das Beste aller Spiele, aber es wird immerhin eines. Wir werden nähmlich Tic-Tac-Toe für zwei Spieler screiben. Tic-Tac-Toe ist das Spiel wo in einem Feld von $3\times 3$ die Spieler versuchen eine Dreierreihe ihrer Symbole zu bauen.

Wir brauchen also etwas um unser Spielfeld zu speichern, etwas um es zu malen und wieder etwas um die Eingabe der Spieler abzufragen.

\subsection{Spielfeld}

Um unser Spielfeld zu speichern haben wir ein paar Optionen:

\begin{itemize}
\item Wir können uns einfach merken Welche Kombination an Schritten bereits gemacht wurden. Es gibt hier nämlich nur $9! = 9\times8\times...\times1 = 362880$ mögliche ergebnisse. Wir könnten also jedem zwischenschritt einfach nur eine Nummer geben und uns diese Nummer merken.

\item Wir nehmen uns einfach ein Array mit 9 Feldern und merken uns in jedem Feld ob, und wenn ja von wem, es besetzt ist.

\item Wir nehmen einfach 9 variabeln und Speicher in jeder die Werte eines Feldes.

\end{itemize}

Die weitaus einfachste Variante zum Speichern des Feldes ist natürlich das Array. Damit müssen wir immer nur den Pointer auf das erste Element angeben und wir kennen gleich alle Werte auf dem Feld.

\subsubsection{Das Array bauen}

Jetzt wo wir wissen wie wir unser Feld Speichern wollen müssen wir uns überlegen was wir über jede Zelle wissen müssen. Hier brauchen wir nur sehr wenige Informationen, wir wollen ja nur wissen ob eine Zelle belegt ist, und wenn ja von wem. Daher ist es eine gute idee einfach eine Zahl zu nehmen: 0 für ein Freies Feld, 1 falls es von Spieler 1 belegt wird und 2 falls es von Spieler2 belegt wird.

Eine Weitere wichtige Frage ist zu wissen ob sich unser Spielfeld von Spiel zu Spiel in der Größe verändern wird. Hier ist es einfach zu sehen das es immer 9 Zellen haben wird.

\begin{lstlisting}
  #include <stdio.h>

  int main(int argc, char ** argv) {

    int board[9];    //Spielfeld der Groesse 9 anlegen.

  }
\end{lstlisting}

Wir haben also ein Array mit 9 Zellen, aber wie verteilen wir die in 2 Dimensionen, unser Spielfeld ist ja schließlich nicht nur ein Strich. Wir können die Zellen einfach in Leserichtung von links-oben nach rechts-unten durchnummerieren (von 0 beginned!).

\begin{figure}[H]

  Aus
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8\\\hline
  \end{tabular}
  wird
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    0 & 1 & 2\\\hline
    3 & 4 & 5\\\hline
    6 & 7 & 8\\\hline
  \end{tabular}

\end{figure}

So, jetzt haben wir unser Spielfeld. Bevor wir es benutzen müssen wir nochmal auf Nummer sicher gehen und alle Zellen auf 0 setzen.

\begin{lstlisting}
  #include <stdio.h>

  int main(int argc, char ** argv) {

    int board[9];    //Spielfeld der Groesse 9 anlegen.

    for (int = 0; i < 9; ++i) {
      board[i] = 0;  // Zelle i auf null setzen
    }

  }
\end{lstlisting}

\subsubsection{Das Spielfeld ausgeben}

Wir haben jetzt also ein Array in dem die Belegung unserer Zellen gespeichert ist, aber wie können wir das auf dem Bildschirm anzeigen?

Dafür brauchen wir eine Funktion die uns das Feld anzeigt. Diese Funktion soll einfach die Nummer des Feldes anzeigen falls es leer ist, X falls Spieler eins drauf ist und O falls Spieler 2 drauf ist. Wir müssen also mit zwei Schleifen über unser Array gehen und für jede Zelle entscheiden was ausgegeben werden soll. Also müssen wir den Wert an der Stelle lesen und dann mit ifs entscheiden was wir machen.

Für einen Spickzettel siehe \ref{help::tic_out} auf Seite \pageref{help::tic_out}, am Computer einfach auf die Referenz klicken.

\subsection{Eingabe der Benutzer}

Jetzt wo wir uns ein Spielfeld gebaut haben, müssen wir die Benutzer fragen können um zu wissen welches Feld sie belegen wollen. Das klingt erst mal sehr einfach, es ist auch nicht sehr schwer, wir müssen nur auf einige kleine Details achten. Zum Beispiel sollten wir nicht zulassen das ein Feld, das es nicht gibt gewählt wird. Wir müssen also testen ob die Zahl die wir bekommen richtig sein kann.

Eine Zahl $n$ ist valide falls:
\begin{itemize}
\item $n \geq 0$
\item $n \leq 8$
\item $feld[n] = 0$
\end{itemize}

Wir müssen also mit \textit{scanf} eine Zahl einlesen, abfragen ob sie valide ist, und etweder solange bis wir eine korrekte haben nach neuen fragen, oder falls sie korrekt ist zurückgeben. Siehe \ref{help::tic_input} für ein Beispiel wie man dieses Problem lösen kann.

Ein kleiner Hinweiß, wir wollen testen das etwas nicht stimmt. Also können wir uns mit dem De-Morgan Gesetz helfen.
$$
\neg (A \land B \land C) \equiv (\neg A \lor \neg B \lor \neg C)
$$
Es reicht also wenn wir Testen ob $n < 0$ oder $n > 8$ oder $feld[n] \neq 0$ ist um zu wissen ob wir nochmal abfragen müssen.

\subsection{Schleife im main}

Jetzt haben wir alles um endlich mit unserem Spiel interagieren zu können. Wir müssen nur noch eine Schleife im \textit{main} machen die solange läuft wie noch Zellen frei sind. Um diese Zellen zu zählen brauchen wir die Funktion \textit{countEmptySpots} die uns einfach angibt wie viele Nullen noch im Array sind. Dafür reciht eine Schleife die einemal über das ganze Array geht und immer wenn eine Null steht eine Variabel um eins erhöht. (\ref{help::tic_count})

\begin{lstlisting}
int main(int argc, char ** argv) {
	
  int board[9]; // Wir brauchen ein Feld mit 9 Kaesten.

  // Wir setzen das feld komplett leer.
  for (int i = 0; i < 9; ++i) {
    
    board[i] = 0;
    
  }

  int currentPlayer = 1; //Der aktuelle Spieler ist Spieler 1
  
  do {
    
    printBoard(board);                  //Wir geben das Spielfeld an.
    int cell = getNextCell(board);      //wir fragen nach der Zelle die belegt werden soll.
    
    board[cell] = currentPlayer;        //wir Setzen die Zelle auf den aktuellen Spieler.
    
    currentPlayer = 3 - currentPlayer;  //Wir setzen den Spieler auf 1 falls er 2 ist sonst 2.
    
  } while (countEmptySpots(board) > 0); //wir wiedeholen solange noch Platz ist.

  printBoard(board);                    // Wir zeigen das Ergebniss an.
	
}

\end{lstlisting}

Jetzt haben wir ein Programm, das es zwei Spielern ermöglicht Tic-Tac-Toe zu spielen ohne viel Papier zu verschwenden. Man könnte jetzt noch eine Funtion hinzufügen die testet ob einer der Spieler gewonnen hat.

\section{Typedef, Struct, Enum ...}

\subsection{Typedef}

Mit dem Schlüsselwort \textbf{typedef} können wir einem Datentypen einen neuen Namen dazugeben. Wir können also einfach Datentypen umbenenen.

\begin{lstlisting}
  typedef int ganzzahl;

  ganzzahl z = 3;  // z ist eignetlich ein int
\end{lstlisting}

Das ist mal wieder alles schön und gut, aber warum brauche ich so einen Mist überhaupt? Nun, die Typen die wir bisher kennen sind alle sehr kurz, hauptsächlich weil sie oft benutzt werden und Programierer faul sind. Es gibt aber auch Datentypen die sehr lang werden können, da kann es hilfreich sein den Namen abkürzen zu können. In den nächsten beiden Abschnitten lernen wir die ersten davon kennen.

\subsection{Struct}

Wie der Name structure schon sagt, handelt es sich hierbei um eine Strucktur. Wir können mit einer \textbf{struct} einen neuen Datentypen aus bereits bekannten bauen. Wir können also neue Datetypen bauen falls wir sie brauchen.

\begin{lstlisting}
  // Struktur fuer einen bruch p / q
  struct fraction_t {
    int p;
    unsigned int q;
  }
\end{lstlisting}
Wir haben jetzt aber ein kleines Problem, unser neuer Datentyp hat als Namen \textit{struct fraction\_t}, und das ist viel zu lang. Aber wir können ja zu Glück mit einem \textbf{typedef} den Namen ändern.

\begin{lstlisting}
  struct fraction_t {
    int p;
    unsigned int q;
  }
  typedef struct fraction_t fract;
\end{lstlisting}
Jetzt haben wir den Namen \textit{fract} für unseren neuen Datentypen. Aber es geht sogar noch besser, wir können das alles auf einmal machen.
\begin{lstlisting}
  typedef struct fraction_t {
    int p;
    unsigned int q;
  } fract;
\end{lstlisting}

\subsection{Enum}

Enums, oder enumerations sind nur Aufzählungen von endlich vielen Fällen. Sie sind vor allem dann Hilfreich wenn es nur ein paar wenige Fälle geben kann, zum Beispiel in Tic-Tac-Toe kann jede Zelle nur in drei Zuständen sein: frei, Spieler1, Spieler2.

\begin{lstlisting}
  typedef enum cell_ocupant_e {
    
    EMPTY,
    PLAYER_1,
    PLAYER_2
    
  } occupant;

  occupant board[9];  //Jetzt ist unser Spielfeld ein Array von Enums
  
\end{lstlisting}

\subsection{Union}

Unions sind sehr Starke, sehr gefährliche und sehr selten wirklich nützliche Werkzeuge. Es sind Möglichkeiten mehrere Datentypen zu einem zusammenzufassen. Dann kann man einen int, einen double oder einen short an der selben Adresse haben. Aber man kann sehr leicht einfach alle Werte unbrauchbar machen, man sollte unions nur benutzen wenn man sich sehr sicher ist das es auch wirklich eine gute Idee ist.

\section{Kompiler, oder wie geht das alles überhaupt?}

Wir wissen jetzt wie wir mit unseren Programmen ziemlich viele coole Sachen machen können. Aber wir haben keine Ahnung wie unser Code für den Computer übersetzt wird, daher haben wir aber auch keine Kontrolle über diesen Prozess und sind dem Willen des Kompilers ausgeliefert.

Jetzt machen wir einen kleinen Exkurs (kann übersprungen werden, aber dann bei Programmen aus mehr als einer Datei nachholen...), um uns anzusehen wie der Kompiler arbeitet. Wir schauen uns hier aber nur wie gcc funktioniert an, da C++ Kompiler viel Komplexer sind aber auf dem Selben Grundgerüst basieren. User Kompiler ist nur ein Programm, das auch in C geschrieben wurde und sich daher selbst übersetzten kann. Dieses Programm ist aber in Eiheiten unterteilt die alle ziemlich spezifische Funktionen erledigen und nacheinander ausgeführt werden.

\subsection{Präprozessor}

Der Präprozessor ist ein kleines Programm, das sich darum kümmert definierte Kostanten und alle Commandos die mit \# beginnen auszuwerten. Seine Ausgabe kann durch die Option \textit{-E} ausgegeben werden.

Es ist der Präprozessor der sich zum Beispiel darum kümmert \textbf{\#include $<$stdio.h$>$} als Befehl auszuführen. In diesem Fall sucht er nach der Datei \textit{stdio.h} und ersetzt den Befehl durch den ihren Inhalt.

\begin{table}[H]

  \begin{tabular}{l | l}
    Befehl & Beschreibung\\
    \hline
    \#include $<$Datei$>$ & Kopiert den Inhalt der angebenen Systemdatei an die\\ &Position des Befehls.\\
    \hline
    \#include ``Datei'' & Kopiert den Inhalt der angebenen localen Datei an die\\ &Position des Befehls.\\
    \hline
    \#define SYMBOL & Definiert ein Symbol, hauptsächlich zum Testen ob es\\& definiert ist.\\
    \hline
    \#define SYMBOL WERT & Definiert ein Symbol und weißt ihm einen Wert zu.\\
    & Wenn später das Sybol im Code auftritt wird es duch\\& WERT ersetzt\\

    \hline
    \#if BEDINGUNG & Löscht den nachfolgen Code wenn BEDINGUNG\\& falsch ist.\\\hline
    \#else         & Sonst-Fall zum \#if\\\hline
    \#endif        & Beendet den Block code der nur in machen Fällen\\& Kompiliert werden soll\\\hline
    \#ifdef SYMBOL & Wie \#if nur wird getestet ob es das Sybol gibt.\\\hline
    \#ifndef SYMBOL& Wie \#ifdef nur wird getestet ob es das Sybol \\&noch nicht gibt\\\hline

  \end{tabular}

  \caption{Liste der häufigsten Präprozessor-Befehle}

\end{table}

Wir haben jetzt nach dem Durchlauf des Präprozessors also alle definierten Konstaten durch ihre Werte ersetzt und alle Dateien die wir brauchen mit in unseren Code kopiert.

\subsection{Kompiler}

Das ist etwas verwirrend, aber jetzt können wir unseren Code in den eigentlichen Kompiler stecken. Der Kompiler ist der komplexeste Baustein der Übersetzungskette, er kümmert sich darum den C/C++-Code in Befehle für die CPU zu übersetzen.

So sieht die Ausgabe für unser erstes Programm aus:
\begin{lstlisting}
	.file	"hello_world.c"
	.section	.rodata
.LC0:
	.string	"Hallo"
	.text
	.globl	main
	.type	main, @function
main:                         ; Hier Faengt unser main an.
.LFB0:
	.cfi_startproc
	pushq	%rbp
	.cfi_def_cfa_offset 16
	.cfi_offset 6, -16
	movq	%rsp, %rbp
	.cfi_def_cfa_register 6
	movl	$.LC0, %edi
	call	puts
	movl	$0, %eax
	popq	%rbp
	.cfi_def_cfa 7, 8
	ret
	.cfi_endproc
.LFE0:
	.size	main, .-main
	.ident	"GCC: (Ubuntu 5.4.0-6ubuntu1~16.04.10) 5.4.0 20160609"
	.section	.note.GNU-stack,"",@progbits

\end{lstlisting}

Der Kompiler nimmt also unseren schön lesbaren C-Code und wandelt ihn in etwas weniger gut lesbaren Assembly um. Hier steht jeder Befehl für eine Instruktion die der Computer beherrscht. Daher ist dieser Output von Maschine zu Machine nicht immer der gleiche.

\subsection{Assembler}

Der Assembler ist ein kleines Programm das den Assembly-Code ließt und eins zu eins in Maschinensprache, also 1 und 0, umwandelt. Der Prozess ist sogar komplett umkehrbar, man kann mit dem Befehl
\begin{verbatim}
objdump -D <Datei>
\end{verbatim}
eine Datei in die andere Richtung übersetzen und anzeigen lassen.

\subsection{Linker}

Jetzt haben wir ein Stück kompilierten Code, aber wir haben noch ein Problem: Unser Assembler kennt keine Funktionen und kann deswegen nicht sagen wo der Computer hinspringen soll wenn wir zum Beispiel \textit{printf} aufrufen. Deswegen kommt der Linker ins Spiel der eben genau diese Information in unsere Ausgabedatei einfügt.

Der Linker ist auch dann nützlich wenn wir zu viel Code haben um ihn sauber in einer Einzigen Datei zu haben, dann können wir alle Dateien durch die drei ersten Schritte laufen lassen, und dann die Ausgaben alle mit einem Befehl zu einem einzigen Programm zusammenfügen. Außerdem ist der Linker die Stelle wo wir Bibliotheken mit Code von anderen Leuten einbinden können. Zum Beispiel die Math-Bibliothek mit \textbf{-lm}.

Um an den Inhalt einer noch nicht gelinkten Datei zu kommen kann man die Option \textbf{-c} benutzen, solche Ausgaben sollten immer in einer datei mit der Endung \textbf{\*.o} geschrieben werden.

\section{Dateien}

Bisher haben wir unserem Programm alle Informationen direkt gegeben. Wir haben sie entweder eingetippt als es lief, oder sie direkt als Konstante oder Variabel im Programm definiert. Was machen wir aber falls wir zum Beipiel ein Bild bearbeiten wollen, wir können ja schlecht die Werte für jeden Pixel eintippen. Wir brauchen also einen anderen Weg die Daten in unser Programm zu bekommen.

Dafür haben wir Datein, Blöcke aus Daten die irgendwie auf der Festplatte verteilt liegen, es wäre also gut an diese Daten zu kommen.

\subsection{Öffnen}

Man kann sich eine Datei ein wenig wie ein Schulheft vorstellen, wir können Sachen daraus lesen, darein schreiben, und wir haben dafür einen Namen. Und genau wie bei einem Heft müssen wir eine Datei öffnen sobald wir aus ihr lesen oder in sie schreiben wollen. Das ist zum Glück nicht sehr schwer, wir müssen nur beim öffnen wissen ob wir lesen oder (nicht beides, das führt oft zu Problemen) schreiben wollen.

\begin{lstlisting}
  #include <stdio.h>

  FILE * file = fopen("filename.txt", "r"); //So wird zum lesen geoeffnet.
\end{lstlisting}

Wir müssen der Funktion \textit{fopen} zwei Informationen geben, einmal den Namen der Datei die wir öffnen wollen und dann den Modus in dem wir sie öffnen wollen. Die Wichtigen modi sind ``r'' für read, ``w'' für write und ``a'' für append. Für mehr modi und mehr Informationen einfach \textbf{man fopen} im Terminal eingeben, funktioniert auch für alle anderen Standart-Funktionen.

\subsection{Lesen}

Sowohl beim Lesen als auch beim Schreiben müssen wir zwischen zwei Arten von Dateien unterscheiden, Binärdateien und Textdateien.

\subsubsection{Binärdateien}

Binärdateien sind einfach Blöcke von Daten die in dem Selben Format gespeichert sind wie die Daten im Arbeitsspeicher eines Programms. Hier können wir die Daten an einem Stück einlesen un brauchen sie nur selten umwandeln. Zum Beispiel wäre ein Bild wo alle Werte der Pixel als Zahlen direct hintereinander Stehen sehr einfach zu lesen, wir müssen nur die Werte alle in ein Array lesen und schon sind wir fertig.

Um solche Dateien zu lesen benutzen wir die Funktion \textit{fread}.

\begin{lstlisting}
  #include <stdio.h>

  int * data = (int *) malloc(sizeof(int) * 23); // Speicher alloziieren

  FILE * file = fopen("data.bin", "rb"); //'b' nur bei Windows noetig, Linux ignoriert es aber.

  fread(data, sizeof(int), 23, file); // Hier lesen wir 23 ints aus der Datei.
  ...

\end{lstlisting}

Wichtig ist das unser Speicher von uns alloziiert wurde bevor wir versuchen dort hin zu lesen.

\subsubsection{Textdateien}

Textdateien sind vom Aufbau her zu Binärdateien sehr änlich, der einzige Unterschied ist das alle Bytes als ein Charakter gedeutet werden können. Wir können ihren Inhalt also als Text darstellen. Hier ist es wichtig zu sagen das dieses PDF, obwohl es so gut wie nur aus Text besteht keine Textdatei ist, aber eine \textbf{.c} Datei in der wir Programieren ist eine Textdatei. Außerdem ist unser Terminal auch nur eine besondere Datei in der wir lesen und schreiben können, aber dazu später mehr.

Als wir Werte aus dem Terminal gelesen haben haben wir \textit{scanf} benutzt, um aus Dateien zu lesen nehmen wir einfach \textit{fscanf}.

\begin{lstlisting}
  #include <stdio.h>

  double d;

  FILE * file = fopen("data.txt", "r");

  fscanf(file, "%lf", &d);
  ...

\end{lstlisting}

\subsection{Schreiben}

Jetzt haben wir Daten aus einer Datei gelesen und bearbeitet. Nun ist es an der Zeit die Ergebnisse zurück zu schreiben. Hier gibt es wieder verschiedenen Verfahren für Text-- und Binärdateien.

\subsubsection{Binärdateien}

Bei Binärdatein ist das Schreiben dem Lesen sehr änlich.

\begin{lstlisting}
  #include <stdio.h>

  int * data = ...

  ...        // Daten in data schreiben
  
  FILE * file = fopen("filename.bin", "wb"); //'b' nur bei Windows unverzichtbar

  fwrite(data, sizeof(int), 23, file); // so schreiben wir unsere Daten in eine Datei.

\end{lstlisting}

Wir müssen nur den Modus in dem die Datei geöffnet wird und den Namen der Fuktion ändern.

\subsubsection{Textdateien}

Hier ist es änlich wie beim lesen nur das wir diesmal \textit{fprintf} benutzen. Diese Funktion verhällt sich so wie \textit{printf} nur muss man ihr als erstes Argument die Datei geben in die geschrieben werden soll.

\subsection{Schließen}

Jetzt stehen unsere Daten in der Datei, aber wir müssen diese noch schließen damit andere Programme wieder darauf zugreifen können und die Änderungen gespeichert werden. Das Schließen erledigen wir einfach mit der Funktion \textit{fclose} die nur die zu schließende Datei als Parameter braucht.

\section{Die Geheime Botschaft aus der Vergangenheit}

Vor einiger Zeit wurde in einem kleinen Dorf in der Nähe von Rom eine alte Inschrifft gefunden. Diese ist jedoch nicht lesbar:

\begin{verbatim}
18
xy uysuyi qm jmppm
\end{verbatim}

Archäologen haben anhand von Münzenfunden im Umfeld festellen können das es sich um eine Inschrifft aus dem Jahr 34 vor Christus handelt. Daher haben sie die Vermutung aufgestellt das es sich bei der Verschlüßeleung um Caesar-Chiffre handeln könnte. Sie haben aber den Schlüßel noch nicht herausfinden können und wollen diese Arbeit den Computer machen lassen.

\subsection{Caesar-Chiffre}

Die Caesar Chiffre ist eine sehr einfache Art der Verschlüsselung von Textbotschaften. Um eine Nachricht zu Verschlüsseln werden einfach alle buchstaben im Alphabet um eine feste Anzahl Stellen verschoben. Die Zahl der Stellen um die Verschoben wird wird Schlüßel genannt.

Der Empfänger der Nachricht braucht den Schlüßel um die Buchstaben zurück schieben zu können. Ohne den Schlüßel müsste mann alle Zahlen von -26 bis 26 Testen um zu sehen ob die Nachricht dann Sinn ergibt.

\subsection{ASCII}

Es scheint so als müssten wir zum Entschlüßeln der Botschaft unsere Buchtaben Verschieben können. Dazu müssen wir aber wissen wie das geht. Und um das heraus zu finden schauen wir uns na wie Buchstaben vom Computer gespeichert werden. Alle Lateinischen (Englischen) Buchtaben und viele Satzzeichen werden im ASCII Format gespeichert.

Hier ist jedes Zeichen durch eine 8-bit Lange Zahl Kodiert. Zum Beispiel ist der Buchstabe 'A' die 65. Eine weitere gute Eigenschaft dieser Kodierung ist das alle Buchtaben in Alphabetischer Reihenfolge Kodiert werden. Um unser Alphabet für die dekodierung zu verschieben müssen wir also einfach nur den Schlüßel zu der Zahl dazuzählen und schon kriegen wir den entschlüßelten Buchstaben raus.

\subsection{Was soll unser Computer machen?}

Wir haben jetzt eine Datei mit den Namen \textbf{nachricht.txt}\footnote{\url{https://gitlab.com/douplofigure/prog_kurs/blob/master/nachricht.txt}}. In dieser Datei steht auf der ersten Zeile wie lang der Text in der Datei ist. In der Nächsten Zeile steht die Nachricht die gefunden wurde.

Unser Programm soll jetzt diese Datei lesen und in eine andere alle möglichen Entschlüßelungen und die dazugehörigen Schlüßel schreiben.

\begin{verbatim}
-26 : ashkdf akjsgd a
-25 : sdf sdgfsdg fsdf
...
...
25 : udgasfdb ,kj,nbff k<
26 : alhf lkhf hfjildfh 
\end{verbatim}
Dann können wir diese Datei öffnen und nachschauen was in unserer Nachricht steht und welcher Schlüßel zum Verschlüßeln genutzt wurde.

\appendix

\section{Nützliche Informationen}

\subsection{Datentypen}

\begin{table}[H]

  \begin{tabular}{r | c | l}

    Datentyp & Dargestelltes Objekt & Größe in Bytes\\
    \hline
    char & Ein Schrifftzeichen (Buchstabe, Satzzeichen...) & 1\\
    short & $n \in \mathbb{Z} : n \geq -2^{15}$ und $n < 2^{15}$ & 2\\
    int   & $n \in \mathbb{Z} : n \geq -2^{31}$ und $n < 2^{31}$ & 4\\
    long  & $n \in \mathbb{Z} : n \geq -2^{63}$ und $n < 2^{63}$ & 8\\
    unsigned char & $n \in \mathbb{N} : n< 256 = 2^{8}$ & 1\\
    unsigned short & $n \in \mathbb{N} : n < 2^{16}$ & 2\\
    unsigned int   & $n \in \mathbb{N} : n < 2^{32}$ & 4\\
    unsigned long  & $n \in \mathbb{N} : n < 2^{64}$ & 8\\
    float & $x \in \mathbb{R}$ & 4\\
    double & $x \in \mathbb{R}$ & 8\\
    char * & Einen NULL-terminierten String & 8\\
    void * & Eine Beliebige Adresse & 8\\
  \end{tabular}
  
\end{table}

\section{Hilfe für Aufgaben}

\subsection{Tic-Tac-Toe}

\subsubsection{Spielfeld}

\paragraph{Ausgabe} Code zum Ausgeben des Spielfelds
\label{help::tic_out}

\begin{lstlisting}
/// Funtion um das Spielfeld auszugeben
void printBoard(int * board) {

  printf("-------\n");
  for(int i = 0; i < 3; ++i) {
    for (int j = 0; j < 3; ++j) {
      if (board[i*3+j] == 0) {

        printf("|%d", i*3+j+1);
	
      }
      else if (board[i*3+j] == 1) {

        printf("|X");
	
      }
      else {
        
        printf("|O");
	
      }
    }

    printf("|\n");

  }

  printf("-------\n");
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Einlesen des nächsten Feldes} Ein Beispiel für das Einlesen eines Feldes
\label{help::tic_input}
\begin{lstlisting}
/// Funktion um nach der Naechsten Zelle zu fragen.
int getNextCell(int * board) {

  int cell;

  printf("Welche Zelle darf es sein (1-9)?\n");
  scanf("%d", &cell);
  while(cell < 0 || cell > 8 || board[cell]) {
    printf("Bitte Zahl zwischen 1 und 9 angeben.\n");
    scanf("%d", &cell);
  }

  return cell;
  
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Zählen der Löcher} kann wie folgt erfolgen.
\label{help::tic_count}
\begin{lstlisting}
/// Funktion um zu zaehlen wie viele Felder noch frei sind.
int countEmptySpots(int * b) {

  int c = 0;
  for (int i = 0; i < 9; ++i)
    if (!b[i])    // Da 0 als falsch gilt ist !0 wahr
      c++;
  return c;

}
\end{lstlisting}

\end{document}
